\subsection{Physikalische Grundlagen}
\label{kepler:subsection:Grundlagen}

Um die Bewegung von Himmelskörpern mathematisch zu beschreiben, müssen zwei  Aspekte betrachtet werden: die geometrische Form der Bahn sowie die Geschwindigkeit, mit der diese Bahn durchlaufen wird. Beides wird durch die ersten beiden Keplerschen Gesetze definiert.

\subsubsection{Das erste Keplersche Gesetz (Ellipsensatz)}
\textbf{Gesetz:} \textit{Die Planeten bewegen sich auf elliptischen Bahnen, wobei die Sonne in einem der beiden Brennpunkte steht.}

\subsubsubsection{Inhaltliche Bedeutung:}
Sehr lange glaubte man das sich Planeten immer auf Kreisbahnen bewegen. Dieses Gestzt besagt jedoch das sie sich auf elliptischen Bahnen bewegen.Da eine Ellipse im Gegensatz zum Kreis nicht nur einen Mittelpunkt, sondern zwei Brennpunkte besitzt, nimmt die Sonne die Position eines dieser beiden Brennpunkte ein. Der andere Brennpunkt bleibt leer.

\subsubsubsection{Physikalische Begründung:}
Die elliptische Form ergibt sich aus Newtons Gravitationsgesetz und der Energie des Planeten:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Kraftgesetz und Kegelschnitte:} Die Gravitationskraft nimmt mit $1/r^2$ ab. Mathematisch führt dieses Kraftfeld dazu, dass alle Bahnen sogenannten \textbf{Kegelschnitten} (Kreis, Ellipse, Parabel oder Hyperbel) folgen müssen.
    \item \textbf{Gebundene Zustände ($E < 0$):} Da Planeten an die Sonne gebunden sind und nicht ins Unendliche entfliehen, ist ihre Gesamtenergie negativ. Dies schliesst offene Bahnen (Parabel/Hyperbel) aus.
    \item \textbf{Die Ellipse als Standardfall:} Eine geschlossene Bahn mit negativer Energie ist mathematisch eine Ellipse. Der Kreis ist dabei nur ein seltener Spezialfall, bei dem die Energie einen exakt passenden Wert besitzt.
\end{itemize}

\textbf{Fazit:} Die Ellipse ist die einzig stabile, geschlossene Bahnform für Himmelskörper, die in einem $1/r^2$-Kraftfeld gefangen sind.

\subsubsection{Das zweite Keplersche Gesetz (Flächensatz)}

\textbf{Gesetz:} \textit{Ein von der Sonne zum Planeten gezogener Fahrstrahl (Radiusvektor) überstreicht in gleichen Zeiten gleich grosse Flächen.}

\subsubsubsection{Inhaltliche Bedeutung:}
Dieses Gesetz beschreibt, wie sich die Bahngeschwindigkeit eines Planeten entlang seiner Ellipse verändert. Da die überstrichene Fläche konstant bleiben muss, bewegt sich ein Planet in Sonnennähe  am schnellsten, während er im sonnenfernsten Punkt seine geringste Geschwindigkeit erreicht.

\subsubsubsection{Physikalische Begründung:}

Die physikalische Ursache des Flächensatzes ist die \textbf{Drehimpulserhaltung}:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Zentralkraft und Hebelarm:} Die Gravitationskraft $\vec{F}$ der Sonne wirkt stets entlang der Verbindungslinie zwischen Sonne und Planet. Da die Kraftwirkungslinie somit direkt durch das Drehzentrum verläuft, ist der \textbf{Hebelarm Null}.
    
    \item \textbf{Drehmoment:} Ohne Hebelarm kann kein Drehmoment $\vec{M}$ ausgeübt werden. Mathematisch gilt (da $\vec{r}$ und $\vec{F}$ parallel sind):
    \begin{equation}
        \vec{M} = \vec{r} \times \vec{F} = 0
    \end{equation}
    
    \item \textbf{Drehimpulserhaltung:} Wie wir wissen, ist das Drehmoment die zeitliche Änderung des Drehimpulses ($\vec{M} = \frac{d\vec{L}}{dt}$). Da $\vec{M} = 0$, folgt:
    \begin{equation}
        \vec{L} = m (\vec{r} \times \vec{v}) = \text{konstant}
    \end{equation}
    Der Drehimpuls des Planeten bleibt also auf der gesamten Bahn unverändert.
    
    \item \textbf{Flächengeschwindigkeit:} Geometrisch überstreicht der Fahrstrahl in einem kurzen Zeitintervall $dt$ eine Dreiecksfläche $dA = \frac{1}{2} |\vec{r} \times \vec{v}| dt$. Setzt man hier die Definition des Drehimpulses ein ($|\vec{r} \times \vec{v}| = \frac{|\vec{L}|}{m}$), erhält man für die Flächengeschwindigkeit $\dot{A}$:
    \begin{equation}
        \dot{A} = \frac{dA}{dt} = \frac{|\vec{L}|}{2m} = \text{konstant}
    \end{equation}
\end{enumerate}

\textbf{Fazit:} Da sowohl der Drehimpuls $L$ als auch die Masse $m$ Erhaltungsgrößen sind, muss die Flächengeschwindigkeit konstant sein. Dies beweist das zweite Keplersche Gesetz.
\textbf{Fazit:} Da sowohl der Drehimpuls $L$ als auch die Masse $m$ Erhaltungsgrößen sind, muss die Flächengeschwindigkeit konstant sein. Dies beweist das zweite Keplersche Gesetz.

\textbf{Fazit:} Da der Drehimpuls erhalten bleibt, muss der Planet bei kleinerem Abstand $r$ (Sonnennähe) schneller fliegen und bei grösserem Abstand (Sonnenferne) langsamer werden, damit die Flächenrate stets gleich bleibt.