%
% 2-wurzel.tex
%
% (c) 2026 Prof Dr Andreas Müller
%
\section{Integrale von $R(x,\vartheta)$ mit $\vartheta=\!\sqrt{ax^2+bx+c}$
\label{buch:intalg:section:wurzel}}
\kopfrechts{Integrale von $R(x,\vartheta)$ mit $\vartheta=\!\sqrt{ax^2+bx+c}$}
In Kapitel~\ref{chapter:ratint} ist es uns bereits gelungen, Stammfunktionen
für beliebige rationale Funktionen zu finden.
Der Formalismus von Abschnitt~\ref{buch:intalg:section:elementar} zeigt,
dass die Stammfunktion immer ein elementare Funktion ist.
In diesem Abschnitt soll untersucht werden, was sich ändert, wenn man den
Körper $\mathbb{Q}(z)$ der rationalen Funktionen algebraisch um die
Quadratwurzel 
\[
\vartheta = \!\sqrt{ax^2+bx+c}
\]
erweitert.
Die Vorgehensweise soll später verallgemeinert werden und zeigen, wie
allgemein entschieden werden kann, ob ein Integrand eine elementare
Stammfunktion hat.

%
% Der Funktionekörper
%
\subsection{Der Funktionenkörper $\mathbb{Q}(z,\vartheta)$
\label{buch:intalg:wurzel:subsection:koerper}}
Der Körper $\mathbb{Q}(z,\vartheta)$ besteht aus den Funktionen
\[
f(z)
=
\frac{
\tilde{p}_0 + \tilde{p}_1\vartheta + \tilde{p}_2\vartheta^2
+ \ldots + \tilde{p}_n\vartheta^n
}{
\tilde{q}_0 + \tilde{q}_1\vartheta + \tilde{q}_2\vartheta^2
+ \ldots + \tilde{q}_m\vartheta^m
}
\]
mit $p_k\in\mathbb{Q}(z)$, $k=1,\dots,n$, und $q_k\in\mathbb{Q}(z)$,
$k=1,\dots,m$.
Da $\vartheta$ eine algebraisches Element über $\mathbb{Q}$ ist, welches
die Identität
\[
\vartheta^2 = az^2 +bz +c
\]
mit $a,b,c\in\mathbb{Q}$ erfüllt, können die höheren Potenzen
$\vartheta^{2l}$ und $\vartheta^{2l+1}$ durch Potenzen des Radikanden
ersetze werden:
\begin{align*}
\vartheta^{2l}
&=
(az^2 + bz + c)^l
&&\text{und}&
\vartheta^{2l+1}
&=
(az^2 + bz + c)^l \vartheta.
\end{align*}
Es ist daher möglich, die Funktion $f(z)$ in der einfacheren Form
\begin{equation}
f(z)
=
\frac{p_0+p_1\vartheta}{q_0+q_1\vartheta}
\label{buch:algint:wurzel:eqn:funktion}
\end{equation}
zu schreiben.
Gesucht ist also eine Stammfunktion von
\[
f
\in
\mathbb{Q}(z,\vartheta)
=
\biggl\{
\frac{p_0+p_1\vartheta}{q_0+q_1\vartheta}
\;
\bigg|
\;
p_k,q_k\in\mathbb{Q}(z)\, k=0,1
\biggr\}
\]
als elementare Funktion.
Da schon die Stammfunktionen von rationalen Funktionen nicht unbedingt
rational sein müssen, kann man nicht erwarten, dass eine Stammfunktion
einer Funktion in $\mathbb{Q}(z,\vartheta)$ in diesem Körper liegen wird.
Es werden also Erweiterungen des Körpers um weitere Funktionen nötig sein,
um das Problem lösen zu können.

%
% Rationalisierung
%
\subsection{Rationalisierung
\label{buch:intalg:wurzel:subsection:rationalisierung}}
Die Darstellung~\eqref{buch:algint:wurzel:eqn:funktion} der Funktion kann
weiter vereinfacht werden, mit potenzieller Vereinfachung der Berechnung
der Stammfunktion.
Dazu wird \eqref{buch:algint:wurzel:eqn:funktion} mit
$q_0-q_1\vartheta$ zu
\begin{align}
f
&=
\frac{p_0+p_1\vartheta}{q_0+q_1\vartheta}
\cdot
\frac{q_0-q_1\vartheta}{q_0-q_1\vartheta}
\notag
\\
&=
\frac{
p_0q_0 +(p_0q_1+p_1q_0)\vartheta + p_1q_1\vartheta^2
}{
q_0^2-q_1^2\vartheta^2
}
\notag
\\
&=
\frac{
p_0q_0+p_1q_1(az^2+bz+c)
}{
q_0^2-q_1^2(az^2+bz+c)
}
+
\frac{
p_0q_1+p_1q_0
}{
q_0^2-q_1^2(az^2+bz+c)
}
\vartheta
\notag
\\
&=
p + q\vartheta
\label{buch:intalg:wurzel:eqn:linkombtheta}
\end{align}
erweitert.
Daraus liest man ab, dass der Funktionenkörper sogar als
\[
\mathbb{Q}(z,\vartheta)
=
\{
p+q\vartheta
\mid
p,q\in\mathbb{Q}(z)
\}
\]
geschrieben werden kann.

Die Relation $\vartheta^2-(az^2+bz+c)=0$ für das algebraische Element
$\vartheta$ bedeutet auch, dass
\[
\vartheta
=
\frac{az^2+bz+c}{\vartheta}
\]
und damit, dass der Funktionenkörper auch aus Linearkombinationen
\begin{equation}
\mathbb{Q}(z,\vartheta)
=
\biggl\{
p+q\frac{1}{\vartheta}
\bigg|
p,q\in\mathbb{Q}
\biggr\}
\label{buch:intalg:wurzel:eqn:linkombthetainverse}
\end{equation}
von $1$ und $1/\vartheta$ mit Koeffizienten in $\mathbb{Q}(z)$ erzeugen.

%
% Das Integrationsproblem
%
\subsection{Das Integrationsproblem
\label{buch:intalg:wurzel:subsection:integration}}
Die in Abschnitt~\ref{buch:intalg:wurzel:subsection:rationalisierung}
erfolgte Rationalisierung zeigt, dass eine rationale Funktion der Form
$R(z,\vartheta)$ immer in die Form \eqref{buch:intalg:wurzel:eqn:linkombtheta}
oder \eqref{buch:intalg:wurzel:eqn:linkombthetainverse} gebracht
werden kann.
Es müssen also nur noch Integrale der Form
\begin{equation*}
\int
p(z)+q(z)\vartheta
\,dz
\qquad\text{oder}\qquad
\int
p(z)+q(z)\frac{1}{\vartheta}
\,dz
\end{equation*}
gelöst werden, wobei $p$ und $q$ rationale Funktionen in $\mathbb{Q}(z)$
sind.
Das Integral über den ersten Summanden ist das Integral einer rationalen
Funktion und kann daher mit der Methode von Kapitel~\ref{chapter:ratint}
integriert werden.
Es bleibt daher nur noch Integrale der Form
\begin{equation}
\int q(z)\,\vartheta\,dz
\qquad\text{oder}\qquad
\int \frac{q(z)}{\vartheta}\,dz
\label{buch:intalg:wurzel:eqn:integrand}
\end{equation}
zu bestimmen.


Im Folgenden bevorzugen wir die zweite Form des Integrals in
\eqref{buch:intalg:wurzel:eqn:integrand}.
Um den Grund zu verstehen, betrachten wir die Ableitung
\begin{align*}
\vartheta^2
&=
az^2+bz+c
\\
2\vartheta\vartheta'
&=
2az + b
\intertext{und drücken $\vartheta'$ durch $\vartheta$ als}
\vartheta'
&=
\frac{2ax+b}{2\vartheta}
=
\frac{ax+b/2}{\vartheta}
&&\Rightarrow&
\frac{1}{\vartheta}
&=
\frac{\vartheta'}{ax+b/2}
\end{align*}
aus.
Man kann also $1/\vartheta$ durch die Ableitung $\vartheta'$ ersetzen,
was die Möglichkeit der partiellen Integration eröffnet.

Die rationale Funktion $q(z)$ im rechten Integral von
\eqref{buch:intalg:wurzel:eqn:integrand} ist ein Bruch von Polynomen
von $z$.
Durch Dividieren mit Rest lässt es sich schreiben als Summe
\begin{equation}
q(z)
=
\varphi(z)
+
w(z)
\qquad
\varphi(z)\in\mathbb{Q}[z],
w(z)\in\mathbb{Q}(z)
\label{buch:intalg:wurzel:eqn:summe}
\end{equation}
eines Polynoms und einer vollständig gekürzten rationalen Funktion,
deren Nenner grösseren Grad hat als der Zähler.

%
% Integranden der Form Polynom/theta
%
\subsection{Integranden der Form $\text{Polynom}/\vartheta$}
Der Summand $\varphi$ in
\eqref{buch:intalg:wurzel:eqn:summe}
lässt sich auf ein Integral nur von $1/\vartheta$ reduzieren,
wie der folgende Satz zeigt.

\begin{satz}
Sei $\varphi\in\mathbb{Q}[z]$ ein Polynom mit rationalen Koeffizienten
und $\vartheta=\!\sqrt{az^2+bz+c}$.
Dann gibt es ein Polynom $\psi\in\mathbb{Q}[z]$ mit 
\begin{equation}
\int\frac{\varphi}{\vartheta}
=
\psi\vartheta
+
A\int\frac{1}{\vartheta},
\label{buch:intalg:wurzel:eqn:polytheta}
\end{equation}
wobei $A$ eine Konstante ist.
\end{satz}

\begin{proof}
Wenn es das Polynom $\psi$ und die Konstante $A$ gibt, dann 
muss auch die Ableitung der Gleichung~\eqref{buch:intalg:wurzel:eqn:polytheta} 
erfüllt sein, also
\begin{equation}
\frac{\varphi}{\vartheta}
=
\psi'\vartheta + \psi\vartheta'+A\frac{1}{\vartheta}.
\label{buch:intalg:wurzel:eqn:polytheta'}
\end{equation}
Die Ableitung von $\vartheta$ ist
\[
\vartheta'
=
\frac{2az+b}{2\vartheta}
=
\frac{az+b/2}{\vartheta}.
\]
Eingesetzt in 
\eqref{buch:intalg:wurzel:eqn:polytheta'} und mit $\vartheta$ multipliziert
erhält man die Gleichung
\begin{align*}
\varphi
&=
\psi'\vartheta^2 + \psi (az+b/2) + A
\\
\varphi
&=
\psi' (az^2+bz+c) + \psi (az+b/2) + A
\end{align*}
Um diese Differentialgleichung für die Funktion $\psi$ zu lösen, verwenden
wir Ansätze der Form
\[
\renewcommand{\arraycolsep}{1pt}
\begin{array}{rcrcrcrcrcccrcr}
\varphi&=& \varphi_mz^m &+& \varphi_{m-1}z^{m-1} &+&   \varphi_{m-2}z^{m-2} &+&   \varphi_{m-3}z^{m-3} &+& \ldots &+& \varphi_1 z &+& \varphi_0\phantom{.}\\
\psi   &=&              & &    \psi_{m-1}z^{m-1} &+&      \psi_{m-2}z^{m-2} &+&      \psi_{m-3}z^{m-3} &+& \ldots &+&    \psi_1 z &+&    \psi_1\phantom{.}\\
\psi'  &=&              & &                      & & (m-1)\psi_{m-1}z^{m-2} &+& (m-2)\psi_{m-2}z^{m-3} &+& \ldots &+&   2\psi_2 z &+&    \psi_1.
\end{array}
\]
Durch Ausmultiplizieren und Koeffizientenvergleich entstehen die Gleichungen
\[
\renewcommand{\arraycolsep}{1pt}
\def\i#1{\rlap{$\scriptstyle #1$}\phantom{m-2}}
\begin{array}{lcrcrcrcrcrcrcr}
\varphi_{m  } &=& (m-1)a\psi_{m-1}   & &                    & &                    &+& a\psi_{m-1}   & &                   & &   \\
\varphi_{m-1} &=& (m-2)a\psi_{m-2}   &+& (m-1)b\psi_{m-1}   & &                    &+& a\psi_{m-2}   &+& (b/2)\psi_{m-1} & &   \\
\varphi_{m-2} &=& (m-3)a\psi_{m-3}   &+& (m-2)b\psi_{m-2}   &+& (m-1)c\psi_{m-1}   &+& a\psi_{m-3}   &+& (b/2)\psi_{m-2}   & &   \\
\varphi_{m-3} &=& (m-4)a\psi_{m-4}   &+& (m-3)b\psi_{m-3}   &+& (m-2)c\psi_{m-2}   &+& a\psi_{m-4}   &+& (b/2)\psi_{m-3}   & &   \\
              &\vdots &              & &                    & &                    & &               & &                   & &   \\
\varphi_{3}   &=&     2a\psi_{\i{2}} &+&     3b\psi_{\i{3}} &+&     4c\psi_{\i{4}} &+& a\psi_{\i{2}} &+& (b/2)\psi_{\i{3}} & &   \\
\varphi_{2}   &=&      a\psi_{\i{1}} &+&     2b\psi_{\i{2}} &+&     3c\psi_{\i{3}} &+& a\psi_{\i{1}} &+& (b/2)\psi_{\i{2}} & &   \\
\varphi_{1}   &=&                    & &      b\psi_{\i{1}} &+&     2c\psi_{\i{2}} &+& a\psi_{\i{0}} &+& (b/2)\psi_{\i{1}} & &   \\
\varphi_{0}   &=&                    & &                    & &      c\psi_{\i{1}} & &               &+& (b/2)\psi_{\i{0}} &+& A \\
\end{array}
\]
oder zusammengefasst
\[
\renewcommand{\arraycolsep}{1pt}
\def\i#1{\rlap{$\scriptstyle #1$}\phantom{m-2}}
\begin{array}{lcrcrcrcrcr}
\varphi_{m  } &=& \phantom{(}m\phantom{\mathstrut-0)}a\psi_{m-1}
                                     & &                             & &                    & &   \\
\varphi_{m-1} &=& (m-1)a\psi_{m-2}   &+&  ((2(m-1)+1)b/2)\psi_{m-1}  & &                    & &   \\
\varphi_{m-2} &=& (m-2)a\psi_{m-3}   &+&  ((2(m-2)+1)b/2)\psi_{m-2}  &+& (m-1)c\psi_{m-1}   & &   \\
\varphi_{m-3} &=& (m-3)a\psi_{m-4}   &+&  ((2(m-3)+1)b/2)\psi_{m-3}  &+& (m-2)c\psi_{m-2}   & &   \\
              &\vdots &              & &                             & &                    & &   \\
\varphi_{3}   &=&     3a\psi_{\i{2}} &+& 7b/2\phantom{)}\psi_{\i{3}} &+&     4c\psi_{\i{4}} & &   \\
\varphi_{2}   &=&     2a\psi_{\i{1}} &+& 5b/2\phantom{)}\psi_{\i{2}} &+&     3c\psi_{\i{3}} & &   \\
\varphi_{1}   &=&      a\psi_{\i{0}} &+& 3b/2\phantom{)}\psi_{\i{1}} &+&     2c\psi_{\i{2}} & &   \\
\varphi_{0}   &=&                    & &  b/2\phantom{)}\psi_{\i{0}} &+&      c\psi_{\i{1}} &+& A.\\
\end{array}
\]
Daraus kann man Rekursionsformeln für die Koeffizienten $\psi_k$ ableiten:
\begin{align*}
\psi_{m-1}
&=
\frac{1}{ma}\varphi_m
\\
\psi_{m-2}
&=
\frac{1}{(m-1)a}\biggl(
\varphi_{m-1}
-
((2(m-1)+1)b/2)\psi_{m-1}
\biggr)
\\
\psi_{m-3}
&=
\frac{1}{(m-2)a}\biggl(
\varphi_{m-2}
-
((2(m-1)+1)b/2)\psi_{m-2}
-
(m-1)c\psi_{m-1}
\biggr)
\\
&\phantom{a}\vdots
\\
\psi_{k}
&=
\frac{1}{(k+1)a}
\biggl(
\varphi_{k+1}
-
((2(k+1)+1)b/2)\psi_{k+1}
-
(k+2)
\psi_{k+2}
\biggr)
\\
&\phantom{a}\vdots
\\
\psi_0
&=
\frac{1}{a}\biggl(
\varphi_1
-
3b/2\psi_1
-
2c\psi_2
\biggr)
\\
A
&=
\varphi_0 -(b/2)\psi_0 - c\psi_1.
\end{align*}
Damit sind der Reihe nach die Koeffizienten
$\psi_{m-1},\psi_{m-2},\dots,\psi_2,\psi_1,\psi_0,A$
eindeutig festgelegt, was die Existenz des Polynoms $\psi$ und der
Konstanten $A$ beweist.
\end{proof}

Der Satz besagt, dass der erste Summand in~\eqref{buch:intalg:wurzel:eqn:summe}
zu einem Integranden führt, dessen Integral sich auf das Integral von
$1/\vartheta$ reduzieren lässt.
Diese Art von Integral tritt auch bei der Berechnung des zweiten Summanden
auf und wird im
Abschnitt~\ref{buch:intalg:wurzel:subsection:stammfunktiontheta}
berechnet.

%
% Partialbruchzeregung des gebrochenen Teils
%
\subsection{Partialbruchzerlegung des gebrochenen Teils}
Es bleibt jetzt also noch das Integral der Form
\[
\int \frac{w(z)}{\vartheta}\,dz
\]
zu berechnen.

%
% Die Stammfunktion von 1/theta
%
\subsection{Die Stammfunktion von $1/\vartheta$
\label{buch:intalg:wurzel:subsection:stammfunktiontheta}}
Durch Nachrechnen der Ableitung von
\[
\Theta
=
\frac{1}{\!\sqrt{a}}
\log\Bigl(
2az + b - 2\!\sqrt{a} \vartheta
\Bigr)
\]
bekommt man
\begin{align*}
\Theta'
&=
-\frac{1}{\!\sqrt{a}}
\cdot
\frac{1}{2az+b-2\!\sqrt{a}\vartheta}
\cdot
(2a - 2\!\sqrt{a}\vartheta')
\\
&=
-\frac{1}{\!\sqrt{a}}
\cdot
\frac{1}{2az+b-2\!\sqrt{a}\vartheta}
\cdot
\biggl(
2a -2\!\sqrt{a}\frac{2az+b}{2\vartheta}
\biggr)
\\
&=
-\frac{1}{\!\sqrt{a}}
\cdot
\frac{1}{2az+b-2\!\sqrt{a}\vartheta}
\cdot
\frac{
4a\vartheta -2\!\sqrt{a}(2az+b)
}{
2\vartheta
}
\\
&=
-\frac{1}{\!\sqrt{a}}
\cdot
\frac{1}{2az+b-2\!\sqrt{a}\vartheta}
\cdot
\frac{
2\!\sqrt{a}\cdot
\bigl(
\!\sqrt{a}\vartheta
-
2az-b
\bigr)
}{
2\vartheta
}
=
\frac{1}{\vartheta},
\end{align*}
Die Funktion $\Theta$ ist also eine Stammfunktion von $1/\vartheta$.
Sie liegt in einem Erweiterungskörper, dem die Konstante $\!\sqrt{a}$
und der Logarithmus $\log(2az+b-2\!\sqrt{a}\vartheta)$ hinzugefügt
werden ist.
Damit der Logarithmus hinzugefügt werden kann, muss auch noch $b$
hinzugefügt werden.
Somit ist
\[
\Theta
\in
\mathbb{Q}\bigl(z,\theta,\!\sqrt{a},b,\log(\!\sqrt{a}\vartheta-2az-b)\bigr)
\]
eine elementare Stammfunktion von $1/\vartheta$.

