%
% chapter.tex -- Integration elementarer Funktionen
%
% (c) 2025 Prof Dr Andreas Müller
%
% !TeX spellcheck = de_CH
\chapter{Integration in geschlossener Form
\label{chapter:intalg}}
\kopflinks{Integration in geschlossener Form}
Im vorangegangenen Kapitel waren erfolgreich darin, eine Stammfunktion
einer rationale Funktionen zu finden.
Die Frage nach einer Stammfunktion von Funktionen wie den
Wurzelfunktionen, den trigonometrischen Funktionen oder einre Funktion
wie $e^{-x^2}$ bleibt aber weiterhin offen.
Der Hauptsatz der Infinitesimalrechnung garantiert zwar, dass es
eine reelle Stammfunktion gibt.
Dies scheint aber nicht die Antwort zu sein, die die Fragestellung
suggeriert.
Vielmehr wird wohl eine Stammfunktion als algebraischer Ausdruck
erwartet, der aus Polynomen, Wurzeln, Logarithmen, Exponentialfunktionen
und trigonometrischen Funktionen aufgebaut wird.
Um diese Aufgabe zu lösen ist erst zu klären, welche Funktionen
dazu überhaupt in Betracht zu ziehen sind und wie sie charakterisiert
werden können.
Der Begriff der \emph{elementaren Funktionen} wird in
Abschnitt~\ref{buch:intalg:section:elementar} eingeführt und es
wird gezeigt, dass sie mit den Exponential- und Logarithmusfunktionen
automatisch auch alle bekannten trigonometrischen und hyperbolischen
Funktionen umfassen.

Die angedeutete Aufgabe kann mit den elementaren Funktionen neu
formuliert werden: Welche elementaren Funktionen haben ein elementare
Stammfunktion?
Die Antwort gibt das \emph{Kriterium von Liouville}, welches in
Abschnitt~\ref{buch:intalg:section:liouville} 
vorgestellt wird.
Aus dem Kriterium lässt sich der \emph{Algorithmus von Risch}
ableiten, der in Abschnitt~\ref{buch:intalg:section:risch}
skizziert wird.
Zusammen mit heuristischen Methoden, Stammfunktionen zu finden,
bildet dieser Algorithmus die Basis der Integrationsfunktion
vieler Computeralgebrasysteme.

\input{chapters/070-intalg/1-elementar.tex}
\input{chapters/070-intalg/2-wurzel.tex}
\input{chapters/070-intalg/3-liouville.tex}
\input{chapters/070-intalg/4-risch.tex}


%\uebungsabschnitt
%
%\aufgabetoplevel{chapters/070-integration/uebungsaufgaben}
%\begin{uebungsaufgaben}
%\uebungsaufgabe{701}
%\uebungsaufgabe{702}
%\end{uebungsaufgaben}
%\enduebungsabschnitt

